\documentclass[french]{exam}
\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{../../../preambules/style_act}
\header{\textbf{Chapitre M2.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}{}{\themeMvt}
% -------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AD.} Représenter une action mécanique}
% 
\section{Partie 1 : Le diagramme objets-interactions}
\begin{docs}
  \doc{Types d'interactions}{interactions}
  \begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item On parle d'\emph{interaction} lorsque deux systèmes interagissent
    simultanément l'un sur l'autre.
    \item L'interaction est dite \emph{à distance} lorsque les systèmes 
    n'ont pas besoin d'être en contact (comme la Terre et la Lune par 
    exemple).
    \item L'interaction est \emph{de contact} si elle n'a lieu qu'avec un 
    contact entre les systèmes.
  \end{itemize}
  %
  \doc{Diagramme Objet-interactions}{doi}
  Dans un DOI, les différents systèmes en interaction apparaissent dans des 
  bulles.
  
  Ces bulles sont reliées par des \emph{doubles flèches} qui représentent les 
  interactions. Les interaction de de contact sont indiquées par des doubles
  flèches en \emph{trait plein} et les interactions à distance par des 
  doubles flèches \emph{en pointillée}.
  
  Par exemple l'interaction entre la Terre et la Lune: 
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node[draw,ellipse] (T) at (0,0){Terre};
      \node[draw, ellipse] (L) at (3,1){Lune};
      \draw[<->, dashed] (T) --(L);
    \end{tikzpicture} 
  \end{center}
  % 
  \docL{Différentes situations d'interactions}{situations}
  \centering
  \includegraphics[scale=.35]{situations_1}
  \includegraphics[scale=.35]{situations_2}

  \raggedleft
  \textit{Source : Magnard - 2de}
\end{docs}
  % 
  \begin{enumerate}
    \item Pour chaque situation, identifier les objets en interactions avec 
    le sportif. Préciser s'il s'agit d'une interaction de contact ou à distance.
    \item Représenter les DOI correspondant.
  \end{enumerate}
%--------------------------------------------
\section{Partie 2: modélisation d'une action par une force.}
\begin{docs}
  \doc{le vecteur force}{vecteur}
  On modélise l'action d'un système extérieur sur le système étudié, par 
  un \emph{vecteur force qui possède 4 caractéristiques:}
  \begin{itemize}[leftmargin=*, label=\ding{217}]
    \item \emph{Sa direction}
    \item \emph{Son sens} 
    \item \emph{Sa norme}, qui est proportionnelle à la valeur de la force, 
    exprimée en Newton (\si{\newton})
    \item \emph{Son point d'application} qui est toujours le système 
    subissant la force.
  \end{itemize}
  % 
  \doc{Le poids}{poids}
  Tout corps à proximité de la surface de la Terre une action attractive qu'on
  modélise par une force appelée le poids. Cette force, notée $ \vv{P} $ est 
  verticale, orientée vers le bas et sa valeur est donnée par la relation:
  \formule{$ P = m \times g $}
  {$P$ : \si{\newton} \\ $m$ : \si{\kg} \\ $g$ :\si{\newton\per\kg}}
  où $m$ est la masse du système et \mbox{$g = \SI{9.81}{\N\per\kg}$} la 
  valeur de 
  l'intensité de pesanteur
  % 
  \docL[sidebyside, lefthand ratio = .75]{Le fil de Spiderman}{spiderman}
  Spiderman s'aide de fil en toile d'araignée améliorée pour se suspendre aux 
  immeubles, ou attraper les méchants.
  Lorsque le fil est tendu, il exerce sur notre héros une action mécanique
  modélisée par une force appelée la tension, notée $\vv{T}$, dans la 
  direction du fil et orientée de spiderman vers l'autre extrêmité du fil.
  \tcblower
  \centering
  \includegraphics[scale=.1]{spiderman}
\end{docs}
%
On considère Spiderman, immobile, suspendu à un fil, en embuscade pour attraper
un méchant.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Faire le DOI de cette situation.
  \item En modélisant Spiderman par un point matériel, représenter sans soucis
  d'échelle les forces auxquelles il est soumis.
  \item On dit que ces forces \emph{se compensent}. Donner une relation 
  vectorielle expliquant cette situation.
  \item Calculer la valeur du poids de Spiderman et en déduire la valeur de 
  la tension du Fil.
  \item Reprendre le schéma des forces et les représenter en précisant 
  l'échelle utilisée.
\end{enumerate}

\textbf{\textit{Données:}} la masse de spiderman est de \qty{70}{kg} 
\end{document}
